---
date: 2024-02-29
description: "Sintesi del primo aperitivo culturale"
title: "Aperitivo 2 - Il problema della demarcazione"

show_reading_time: true
---

Il tema stavolta è stato pensato e proposto da Iacopo, un tema dal taglio un po’ più filosofico: *Il problema della demarcazione.* 

## Il problema introdotto dall’articolo di Larry Laudan
Il problema può essere introdotto ponendo una serie di domande generali che sono state argomentate e giustificate nell’articolo consigliato per la partecipazione all’aperitivo. Esiste una linea di demarcazione fra la scienza e tutto il resto? Cosa può essere definito scienza? Quali sono i criteri? L’autore inizia con una sorta di digressione storica, partendo con Aristotele che definisce due criteri ben precisi per stabilire cosa è scienza e cosa no: 1) la scienza è certezza, sapere infallibile (condizione persa nel 19-imo secolo), 2) tra i due principali tipi di sapere, *know-how* (più pratico e “ingegneristico”) e *know-why* , solo l’ultimo può essere considerato scienza (definizione però violata da discipline più osservative, come l’astronomia). Con il tempo si è passati ad una definizione metodologica della scienza: è scienza tutto ciò che segue e rispetta il metodo scientifico. Ma qual è esattamente? Perché proprio lui? Riesce ad essere sempre non ambiguo? E’ ironico come mano a mano che il sapere scientifico prende importanza nella vita dell’uomo, non si riesca a capire più cosa è scienza e cosa no. Le domande poste più nel dettaglio nell’articolo (e che hanno dato il via alla nostra discussione) sono le seguenti: 1) quali condizioni deve soddisfare un criterio di demarcazione? 2)il criterio dovrebbe offrire condizioni necessarie, sufficienti o entrambe? 3) quale giudizio o reazione si dovrebbe avere sapendo che un’affermazione è “scientifica” o “non scientifica”?

## Definizioni, misure e approccio statistico
Si è mostrata fin da subito una certa propensione a voler dare definizioni, il più infallibili possibile, che fondamentalmente lasciassero fuori tutte quelle discipline che per noi, indiscutibilmente, **non** sono scienza. E’ stato più volte affrontato l’esempio dell’astrologia: è una teoria che fa previsioni, e che in linea di principio contiene una sorta di causa-effetto (ad una persona accade una determinata cosa o si comporta in un certo modo perché è di un certo segno zodiacale). Cosa la rende non-scienza? Si può fare un tentativo nel dire che è scienza tutto ciò che è **misurabile**, ma il concetto di misura per chi fa fisica ad esempio è diverso da quello che ha chi fa medicina: le varie definizioni non sono esclusive, in medicina o psicologia c’è bisogno di allargare il concetto di misura costruendo nuove metriche. Un altro punto di vista largamente condiviso afferma che la scienza deve seguire un approccio critico, e deve procedere tramite la **logica** (che per noi è espressa dalla matematica). Resta sempre una componente di fede, sostanzialmente soggettiva, nell’accettare o meno un risultato scientifico. Questo è facile da affermare quando si trattano questioni non di vitale importanza, ma vale ancora se si tratta di gestire decisioni difficili, ad esempio se chiudere o meno un intero paese a causa di una pandemia, compromettendone gravemente l’economia? 

Un’altra linea di demarcazione tra ciò che è scienza o meno può essere data dalla possibilità di eseguire **studi statistici** in una certa disciplina: secondo questo criterio la medicina intesa come la diagnosi seguita dal trattamento non è scienza, mentre lo è la farmacologia, che esegue appunto test statistici su gruppi di persone somministrando farmaci e studiandone l’efficacia. Treccani definisce scienza un “**insieme di discipline**”, definizione molto generica che può far pensare che le definizioni stringenti non portino da nessuna parte e che sia scienza tutto ciò che si decide di far appartenere a questa “lista” di discipline. 

## “Affermazioni scientifiche”
Si è cercato quindi di dare una definizione passando in rassegna le  caratteristiche che deve avere un’**affermazione scientifica**. Oltre alla già citata relazione di causa-effetto, si ritiene che per un’affermazione scientifica debba valere l’invarianza temporale e spaziale. Questo ci riporta a quel concetto di riproducibilità di un evento o di un esperimento che è presente nella maggior parte delle scienze, ma non è valido in discipline come la cosmologia. 

Si fa un altro tentativo nell’affermare che un’affermazione è scientifica fintanto che si ha un **numero** a cui fare riferimento. Il numero sembra adatto a svolgere questo lavoro di demarcazione. Se l’astrologia per qualche motivo assegnasse un numero alle sue affermazioni, sarebbe scienza? Riuscirebbe a farlo, soprattutto? Ad esempio, si potrebbe associare un numero a quanto un individuo è socievole, ma quale sarebbe lo strumento di misura in questo caso?
## Conclusioni
Alla fine della discussione si è giunti alla conclusione che non ha tanto senso chiedersi cosa è la scienza, ma più che altro classificare le affermazioni come scientifiche o meno. Il numero, inteso come una grandezza che si può misurare, ha in sé il carattere “oggettivo” (o “serio”) dell’affermazione scientifica. 

Cambiando il focus della discussione (passando da “scienza” ad “affermazioni scientifiche”), siamo portati a dire che non esistono la fisica, chimica, ecc.. ma esiste la moltitudine di articoli che le compongono. Le affermazioni scientifiche vanno a costituire una teoria scientifica, che ha un preciso dominio di applicazione, e che deve confrontarsi con tutti i casi che rientrano nella sua zona di competenza. Ma a cosa serve una teoria scientifica se non si estende il suo dominio ad aree in cui ancora non è stata testata? 

Mettendo insieme i pezzi, possono essere utilizzate tre parole chiave per cercare di descrivere cosa è e come procede la scienza: **attitudine** (di scartare criticamente idee falsificate e attenersi a procedimenti logici), **repertorio** (dato dalle affermazioni “sopravvissute” agli esperimenti) e **sintesi** (di teorie che comprendano la massima parte del repertorio con il minor numero di assunti e di nuove affermazioni, dedotte, ancora da testare). 

## Partecipanti:
Emma, Marcello, Iacopo, Chiara, Camilla, Ferdinando, Alberta, Francesco, Federico
